\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{book}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{courier}
\usepackage{type1cm}
\usepackage{listings}
\usepackage{titletoc}
\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\usepackage[font=small,format=plain,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption}
\usepackage[usenames,svgnames,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[a4paper,top=2.0cm,bottom=2.0cm,left=2.0cm,right=2.0cm]{geometry}
\usepackage{url}
\newenvironment{solution}{\par\noindent\textit{\proofname:}\space
\ignorespaces\\}{}
\newcommand*{\solutionname}{Solução}
\newcommand*{\sab}[1]{$\{\! \! |$\textit{#1}$| \! \! \}$}
\makeindex
\begin{document}
\noindent{\LARGE Conceitos de Linguagens de Programação}\\
{Professora Ana C. V. de Melo}\vspace{0.5cm}\\
{\Large{Relatório - Fase 5}}\\
\vspace*{\fill}
\begin{flushright}
Adèle Helena Ribeiro --- 4982831\\
Antonio Josefran de Oliveira Bastos --- 8092210\\
Marcelo Matheus Gauy --- 6797720\\
Rafael Santos Coelho --- 7337627\\
Tássio Naia dos Santos --- 5692753\\
\end{flushright}
\clearpage
% Mudar para \chapter quando for compilar a versão final
\tableofcontents
\chapter{Facilidades e Dificuldades}
Ao contrário do que foi apresentado como proposta da linguagem, onde pretendíamos definir tipos, declarar variáveis e declarar funções em partes específicas do programa, resolvemos dar mais liberdade para o programador. O programador pode, agora, declarar uma variável ou função em qualquer parte do programa. Isso ocorre pelo fato de que o interpretador possuir o modo iterativo. Desta forma, essa liberdade fornece uma facilidade maior para que o programador desenvolva um estudo sobre um determinado problema.


No tocante às facilidades com a linguagem SML, em primeiro lugar, notamos que a linguagem como um todo foi de fácil aprendizagem e uso. O SML
oferece um vasto suporte para abstrações e esse poder e expressividade contribuíram em larga escala para a conclusão do trabalho. Além disso,
o interpretador da linguagem serviu de grande ajuda no processo de testes. Em relação a algumas de suas particularidades, cabe dizer que os \emph{cases}
e o \emph{pattern matching} do SML foram de bom auxílio, pois não apenas desoneraram a criação de funções polimórficas, como também propiciaram
a desconstrução intuitiva de \emph{tuples}, \emph{records} e \emph{datatypes}, contribuindo assim para a legibilidade e concisão do código. Mais ainda,
por SML se tratar de uma linguagem que possui características tipicamente funcionais, vale registrar que as possibilidades de se usar funções anônimas
e de passar funções como parâmetros também agiram como catalisadores na etapa de implementação do interpretador. As
\emph{datatypes} do SML, que praticamente trivializam a criação de novos tipos polimórficos e construtores parametrizados, desempenharam o mesmo papel,
bem como algumas das estruturas de dados elementares e rotinas de interface de entrada e saída de dados das bibliotecas padrões que acompanham o SML.
Por fim, o \emph{ML-Lex} e o \emph{ML-Yacc}, talvez mais do que tudo o que foi mencionado até então, facilitaram bastante o trabalho.


O grupo também vivenciou algumas dificuldades, muitas delas devidas à linguagem SML. A seguir, discutimos
tais dificuldades. A princípio, achamos que a linguagem como um todo carece de bons ambientes de desenvolvimento integrado. O \emph{Compile Manager},
um utilitário que facilita a compilação de um grupo de arquivos, muitas vezes serviu de entrave durante o trabalho, pois o mesmo não automatiza o carregamento
de módulos das bibliotecas padrão da mesma forma como o faz o interpretador da linguagem. Além disso, o fato do interpretador não possuir histórico de comandos
e nem \emph{buffer} bidirecional tornaram um tanto quanto enfadonhos alguns dos testes realizados. Por fim, a presença de erros nos arquivos de exemplo
do \emph{ML-Lex} e \emph{ML-Yacc}, bem como suas documentações obscuras em partes importantes, em várias ocasiões, desaceleraram o progresso do trabalho.




\clearpage
\vspace*{\fill}
\begin{center}
\LARGE{\textbf{Manual da Linguagem de Programação Erd\H{o}s}}\\
\vskip 1cm
\textbf{\Large{Versão 2012}}\\
\end{center}
\vspace*{\fill}
\clearpage
\chapter{Considerações Gerais}
\section{Propósito da Linguagem}
A linguagem Erd\H{o}s é uma linguagem que permite a resolução de problemas usando a estrutura de grafos. Ela fornece ferramentas para manipulação direta de estrutura de grafos. Desta forma, permitindo a contagem e construção de grafos com determinadas propriedades estruturais genéricas.
No geral, a linguagem Erd\H{o}s serve para experimentos de pequeno porte, já que o tamanho do espaço de configurações de problemas combinatórios é em geral muito grande.
\chapter{Elementos Léxicos}
\section{Identificadores}
Identificadores são nomes. Mais especificamente, um identificador é uma cadeia de caracteres iniciado sempre por uma letra.
Dizemos que dois identificadores são iguais se eles são compostos por uma mesma cadeia de caracteres. Nossa linguagem é case sensitive, portanto o identificador $K$ é diferente do identificador $k$.
\subsection{Sintaxe}
\begin{verbatim}
identifier =
letter { letter | digit } .
letter =
"A" | "B" | "C" | "D" | "E" | "F" | "G"
| "H" | "I" | "J" | "K" | "L" | "M" | "N"
| "O" | "P" | "Q" | "R" | "S" | "T" | "U"
| "V" | "W" | "X" | "Y" | "Z" | "a" | "b"
| "c" | "d" | "e" | "f" | "g" | "h" | "i"
| "j" | "k" | "l" | "m" | "n" | "o" | "p"
| "q" | "r" | "s" | "t" | "u" | "v" | "w"
| "x" | "y" | "z".
digit =
"0" | "1" | "2" | "3" | "4"
| "5" | "6" | "7" | "8" | "9".
\end{verbatim}
\subsection{Exemplos}
\begin{verbatim}
oi vertice Vertice ArEsTa
v007 v005 aresta014 a31913as
\end{verbatim}
\section{Literais Numéricos}
Nossa linguagem possui apenas o tipo inteiro. Apesar de não ser difícil acrescentar outros possiveis tipos numéricos, por exemplo os reais, por carência de tempo, decidimos deixar apenas os números inteiros.
Dizemos que dois inteiros são iguais se eles possuem o mesmo valor.
\subsection{Sintaxe}
\begin{verbatim}
int-value =
        [ "+" | "-" ] sequence-of-digits.
sequence-of-digits =
        digit { digit }.
\end{verbatim}
\subsection{Exemplos}
\begin{verbatim}
0 -5 +7 10
1000 6 50 12654
\end{verbatim}
\section{Literais String}
Uma string é uma cadeia de caracteres, incluindo espaçamento e/ou quebras de linha, iniciada com uma aspa e terminada com uma aspa. Uma string pode inclusive ser uma cadeia vazia.
\subsection{Sintaxe}
\begin{verbatim}
string-value =
" " " [ text ] " " ".
text =
palavra { palavra }.
palavra =
letter | digit | new-line | " ".
\end{verbatim}
\subsection{Exemplos}
\begin{verbatim}
"oi" "O rato roeu a roupa" "Hoje a noite"
"Mentirinha" "eu tenho 14" "nao sei nao"
\end{verbatim}
\section{Palavras Reservadas}
As seguintes palavras são reservadas e de uso restrito da linguagem. Em outras palavras, elas não podem ser utilizadas como identificadores na linguagem e o seu uso acarretará em erro de compilação.
\begin{verbatim}
true false mod int
bool string list vertex
edge graph function return
body if then else
head tail concat length
print new_vertex
\end{verbatim}
\chapter{Declarações e Tipos}
\section{Declarações}
As entidades da linguagem são nomeadas e declaradas pelas declarações. O nome das entidades é definido na declaração usando um identificador de tipo (identifier)
que é definido por uma sequência de letras e/ou dígitos.
É possível fazer declaração ao longo de todo o programa. Todas as variáveis, a menos que inicializadas dentro de função, serão consideradas globais.
A declaração de novos tipos também pode ser feita ao longo de todo o programa, assim como as declarações das variáveis e a declaração de funções e procedimentos.
Assim, as declarações são definidas da seguinte forma:
\begin{verbatim}
program =
definitions-and-declarations sequence-of-statements.
definitions-and-declarations =
[ type-definitions-section ] [ variable-declarations-section ]
[ procedures-and-functions-declarations-section ].
\end{verbatim}
\newpage
\subsection{Declaração de Tipos}
Para usufruir das vantangens em manipulação e construção de grafos da linguagem Erd\H{o}s, é necessário inicialmente definir os tipos de vértices,
os tipos de arestas e os grafos que existirão no programa. \\
Há os tipos, \textbf{vertex}, \textbf{edge} e \textbf{graph} predefinidos na linguagem, mas eles representam, respectivamente, um tipo de vértice sem atributos, um tipo de aresta sem atributos e um tipo de grafo, onde, uma variável do tipo \textbf{graphs} aceita apenas vértices e arestas dos tipos definidos em uma declaração peculiar. \\
Para declarar os novos tipos desejados, é necessário definir subtipos dos tipos \textbf{vertex} e \textbf{edge}, demarcando antes de cada definição, se cada ela é um vértice ou uma aresta. O tipo graph poder ser usado para declarar variáveis usando uma inicialização peculiar, que restringe os tipos de vértices e de arestas que podem ser adicionados no grafo.\\
O exemplo abaixo explica melhor: \\
\begin{lstlisting}
vertex localidade {int id, string nome};
edge caminho {int distancia};
graph mapa-de-viagem (localidade) (caminho);
\end{lstlisting}
A sintaxe da declaração de tipos de vértices e arestas, bem com a definição de um grafos está formalmente descrita abaixo:
\begin{verbatim}
type-definitions-section =
[ vertex-type-definitions ] [ edge-type-definitions ]
[ graph-type-definitions ].
vertex-type-definitions =
vertex-type { "," vertex-type } ";".
edge-type-definitions =
edge-type { "," edge-type } ";".
graph-type-definitions =
graph-type-identifier { "," graph-type-identifier } ";".
\end{verbatim}
\newpage
\subsubsection{Declaração de Tipos de Vértices}
Na definição de um novo tipo de Vértice, é necessário informar quais são seus atributos, especificando o tipo e o identificador (nome) de cada um deles.
Os atributos só podem ser dos tipos primitivos da linguagem Erd\H{o}s. que são os tipos \textbf{int}, \textbf{bool} e \textbf{string}.
Assim, a declaração de um novo tipo de Vértice é feita da seguinte forma:        
\begin{verbatim}
vertex-type =
"vertex" identifier "{" block-of-attributes "}".
block-of-attributes =
attribute { "," attribute }.
attribute =
simple-type identifier[ "[]" ].
simple-type =
"int" | "bool" | "string".
\end{verbatim}
Um exemplo segue abaixo:
\begin{lstlisting}
vertex localidade {int id, string nome};
\end{lstlisting}
\subsubsection{Declaração de Tipos de Arestas}
Na declaração de um novo tipo de Aresta, assim como na de um novo tipo de Vértice, é necessário informar quais são seus atributos,
especificando o tipo e o identificador (nome) de cada um deles.\\
Os atributos só podem ser dos tipos primitivos da linguagem Erd\H{o}s. que são os tipos \textbf{int}, \textbf{bool} e \textbf{string}.
Assim, a declaração de um novo tipo de Aresta é feita da seguinte forma:
\begin{verbatim}
edge-type =
"edge" identifier "{" block-of-attributes "}".
block-of-attributes =
attribute { "," attribute }.
attribute =
simple-type identifier[ "[]" ].
simple-type =
"int" | "bool" | "string".
\end{verbatim}
Um exemplo segue abaixo:\\
\begin{lstlisting}
edge caminho {int distancia};
\end{lstlisting}
\newpage
\subsubsection{Declaração de Grafos}
A declaração de um grafo é bem peculiar, pois, ao declararmos um novo grafo é necessário indicar os tipos de vértices que são aceitos e o tipo da aresta que liga esses vértices.
Para cada lista de vértices, associa-se um tipo de aresta, assim, somente vértices que estão associados ao mesmo tipo de aresta podem ser ligados.
É possível declarar um novo grafo com uma ou mais listas de vértices, como mostra a sintaxe abaixo:
\begin{verbatim}
graph-type-identifier =
"graph" identifier "("[list-of-vertex-types]") ("[ edge-function-return-type ]")"
{ "," identifier"("[ list-of-vertex-types ]") ("[ edge-function-return-type ]")" }.
list-of-vertex-types =
identifier { "," identifier }.
simple-type =
"int" | "bool" | "string".
edge-function-return-type =
identifier.
\end{verbatim}
Um exemplo segue abaixo:
\begin{lstlisting}
graph mapa-de-viagem (localidade) (caminho);
\end{lstlisting}
O grafo mapa-de-viagem aceitará apenas vértices do tipo localidade e esses vértices serão conectados por arestas do tipo caminho.
\newpage
\subsection{Declaração de Variáveis}
A declaração de variáveis deve ser feita logo após a declação de novos tipo.
A seguir, mostramos um exemplo de código:
\begin{lstlisting}
int a,b,c;
bool r,s,t;
string p,q;
localidade sao-paulo, rio-de-janeiro, paris;
list localidade brasil, franca;
\end{lstlisting}
As palavras-chaves \textbf{vertex} e \textbf{edge} denotam, respectivamente, vértices e arestas desprovidos de atributos.
Uma variável do tipo \textbf{graph} é um grafo aceita uma lista de tipos vértices e uma lista de tipos de arestas determinados na sua declaração. A lista de vértices pode conter o tipo \textbf{vertex} e/ou subtipo(s) de \textbf{vertex}. A lista de arestas pode conter o tipo \textbf{edge} e/ou subtipo(s) de \textbf{edge}.
As variáveis declaradas podem ser dos tipos primitivos, que incluem \textbf{int}, \textbf{bool} e \textbf{string}, ou dos tipos
compostos, sejam os predefinidos \textbf{vertex}, \textbf{edge} ou \textbf{graph}, ou os definidos pelo usuário da linguagem.
A sintaxe da linguagem para declaração de variáveis segue abaixo.
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
int-declaration =
"int" identifier { "," identifier }.
bool-declaration =
"bool" identifier { "," identifier }.
string-declaration =
"string" identifier { "," identifier }.
vertex-declaration =
vertex-type identifier { "," identifier }.
vertex-type =
identifier | "vertex".
edge-declaration =
edge-type identifier { "," identifier }.
edge-type =
identifier | "edge".
graph-declaration =
graph-type graph-identifier { "," graph-identifier }.
graph-type = "graph".
graph-identifier =
identifier.
\end{verbatim}
\newpage
\subsection{Declaração de Subprogramas}
A declaração de procedimentos e funções pode ser feita a qualquer momento no programa e sua definição pode vir junto ou não a declaração, contanto que, se separado, a definição venha após a declaração do protótipo.
A declaração do protótipo de um subprograma (função ou procedimento) possui inicialmente a palavra \textbf{function}, acompanhada
de um identificador (nome do subprograma) e, em seguida, ":" acompanhado do tipo de retorno. A sintaxe formal segue abaixo:
\begin{verbatim}
procedures-and-functions-declarations-section =
list-of-prototypes list-of-function-and-procedure-implementations.
list-of-prototypes =
function-or-procedure-prototype ";" { function-or-procedure-prototype ";" }.
function-or-procedure-prototype =
"function" identifier ":" return-type "(" list-of-parameters ")"
| "procedure" identifier [ ":" return-type ] "(" list-of-parameters ")".
list-of-function-and-procedure-implementations =
function-or-procedure-body ";" { function-or-procedure-body ";" }.
function-or-procedure-body =
function-or-procedure-prototype "{" sequence-of-statements "}".
return-type =
(identifier | simple_type)[ "[]" ].
list-of-parameters =
parameter { "," parameter }.
parameter =
simple_type | identifier) identifier[ "[]" ].
\end{verbatim}
Segue abaixo um exemplo de declarações de funções:\\
\begin{lstlisting}
loc {int id, string nome};
loc aux;
list loc mylist;
function criaVertice:loc(int id, string nome) {
        aux:=new_vertex(loc),
        aux.id:=id,
        aux.nome:=nome,
        return aux};
body itera:list loc(int n){
        if (n<2) then {
                 return [criaVertice(n,"automatico")]
        },
        return concat(itera(n-1), [criaVertice(n,"automatico")])};
mylist := itera(10);
\end{lstlisting}
\newpage
\section{Tipos Primitivos}
Os tipos primitivos compreendem os tipos booleanos, identificados por \textbf{bool}, os tipos inteiros, identificados por \textbf{int} e
os tipos das strings, identificadas por \textbf{string}.\\
\subsection{Booleanos}
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
bool-declaration =
"bool" identifier { "," identifier }.
\end{verbatim}
\subsubsection{Operações sobre Booleanos}
As operações predefinidas em Erd\H{o}s sobre booleanos são as operações lógicas E, OU e Negação, assim como as operações polimórficas "="
(igualdade) e "!=" (diferença). As respectivas assinaturas, usando sintaxe da linguagem Erd\{H{o} são:\\
Assinaturas:\\
\begin{itemize}
\item \textbf{function} "\&\&" : \textbf{bool} (\textbf{bool} a, \textbf{bool} b);
\item \textbf{function} "||" : \textbf{bool} (\textbf{bool} a, \textbf{bool} b);
\item \textbf{function} "!" : \textbf{bool} (\textbf{bool} a, \textbf{bool} b);\\
\item \textbf{function} "=" : \textbf{bool} (\textbf{bool} a, \textbf{bool} b);
\item \textbf{function} "!=" : \textbf{bool} (\textbf{bool} a, \textbf{bool} b);
\end{itemize}
Alguns exemplos de uso dessas operações:\\
\begin{lstlisting}
bool r, s, t, u;
r := (((2+3)*5mod4 + 1) < (2+3*5/2-7);
s := (r && true) || false;
t := s || r;
u := s && t;
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Inteiros}
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
int-declaration =
"int" identifier { "," identifier }.
\end{verbatim}
\subsubsection{Operações sobre Inteiros}
As operações predefinidas em Erd\H{o}s sobre inteiros são: soma, subtração, multiplicação, divisão e módulo. As respectivas assinaturas,
usando sintaxe da linguagem Erd\{H{o} são:\\
Assinaturas:
\begin{itemize}
\item \textbf{function} "+" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "-" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "*" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "/" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "mod" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\end{itemize}
Segue abaixo um código com alguns exemplos de uso dessas operações:
\begin{lstlisting}
int a, b, c, d;
d := 5 mod 4;
c := 7;
a := (((2+3)*d + 1);
b := (2 + 3*5/2 - c);
\end{lstlisting}
Ainda sobre inteiros, existem as operações de comparação. As respectivas assinaturas, usando sintaxe da linguagem Erd\H{o}s são:
\begin{itemize}
\item \textbf{function} "$>$" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "$<$" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "$>=$" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "$<=$" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b); \\
\item \textbf{function} "=" : \textbf{bool} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "!=" : \textbf{bool} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\end{itemize}
\newpage
Segue abaixo um código com alguns exemplos de uso dessas operações:
\begin{lstlisting}
int a, b;
bool r;
a := (((2+3)*5mod4 + 1)
b := (2+3*5/2-7);
r := a < b;
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Strings}
O tipo \textbf{string} é um tipo primitivo da linguagem Erd\H{o}s, criado principalmente para auxiliar na identificação dos elementos do programa,
como para criar atributos para nomes.\\
Não existem operações predefinidas para manipulação de strings, a não ser as operações polimófica "=" e "!=", que
avalia o estado de igualdade e diferença, respectivamente.\\
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
string-declaration =
"string" identifier { "," identifier }.
\end{verbatim}
As respectivas assinaturas para as operações polimórficas "="(igualdade) e "!=" (diferença), usando sintaxe da linguagem Erd\{H{o} são:\\
\begin{itemize}
\item \textbf{function} "=" : \textbf{bool} (\textbf{string} a, \textbf{string} b);
\item \textbf{function} "!=" : \textbf{bool} (\textbf{string} a, \textbf{string} b);
\end{itemize}
Um exemplo de uso de strings segue no código abaixo:\\
\begin{lstlisting}
vertex artista {int id, string nome, string banda};
artista paul, john;
int a, b;
a := 0;
b := 0;
paul.id := 1;
paul.nome := "Paul McCartney";
paul.banda := "The Beatles";
john.id := 2;
john.nome := John Lennon;
john.banda := "The Beatles";
if (paul.banda = john.banda) then { a:= a + 1 } else { b := b + 1 };
\end{lstlisting}
\newpage
\section{Tipos Compostos}
\subsection{Vértices}
Vimos na seção de declaração de tipos como definimos um tipo de vértice com específicos atributos. A declaração de vértices, tanto do tipo
vertex (tipo básico predefinido para um vértice sem atributos), como de um novo tipo de vértice definido pelo usuário segue a seguinte
sintaxe:
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
vertex-declaration =
vertex-type identifier { "," identifier }.
vertex-type =
identifier | "vertex".
\end{verbatim}
\newpage
Para exemplificar a descrição formal acima, segue o código:
\begin{lstlisting}
vertex local { int id, string nome };
local a,b,c,d;
a.id := 3;
a.nome := "Paris";
b.id := 4;
b.nome := "Roma";
c.id := 5;
c.nome := "Sao Paulo";
d.id := 6;
d.nome := "Nova Iorque";
\end{lstlisting}
\subsubsection{Operações}
Na linguagem Erd\H{o}s temos a função \textbf{new\_vertex} que permite a associação de um vértice a um tipo dentro de uma função.\\
Sua assinatura, seguindo a sintaxe da Erd\H{o}s é:\\
\textbf{function} new\_vertex : \textbf{vertex-type} (\textbf{vertex-type});\\
Além disso, há as operações polimórficas "="(igualdade) e "!=" (diferença), cujas assinaturas, usando sintaxe da linguagem Erd\{H{o}, são:\\
\begin{itemize}
\item \textbf{function} "=" : \textbf{bool} (\textbf{vertex-type} a, \textbf{vertex-type} b);
\item \textbf{function} "!=" : \textbf{bool} (\textbf{vertex-type} a, \textbf{vertex-type} b);
\end{itemize}
Um exemplo de uso pode ser visto abaixo:
\begin{lstlisting}
local paris, aux;
function criaVertice:local(int id, string nome) {
        aux:=new_vertex(loc),
        aux.id:=id,
        aux.nome:=nome,
        return aux
};
paris := criaVertice(1, "Paris");
\end{lstlisting}
\subsection{Arestas}
Vimos na seção de declaração de tipos como definimos um tipo de aresta com específicos atributos. A declaração de arestas, assim com a de vértices, pode ser tanto do tipo básico, sem atributos, \textbf{edge}, como de um novo tipo de aresta definido pelo usuário segue a seguinte
sintaxe:
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
edge-declaration =
edge-type identifier { "," identifier }.
edge-type =
identifier | "edge".
\end{verbatim}
Para exemplificar a descrição formal acima, segue o código:
\begin{lstlisting}
edge caminho { int id, int distancia, string nome };
caminho ab, bd;
ab.id := 1;
ab.nome := "Estrada Boa Viagem";
ab.distancia := 1000;
bd.id := 2;
bd.nome := "Estrada Passar Bem";
bd.distancia := 2459;
\end{lstlisting}
\newpage
\subsubsection{Operações}
Na linguagem Erd\H{o}s temos a função \textbf{new\_edge} que permite a associação de uma aresta a um tipo de aresta dentro de uma função.\\
Sua assinatura, seguindo a sintaxe da Erd\H{o}s é:\\
\textbf{function} new\_edge : \textbf{edge-type} (\textbf{edge-type});\\
Além disso, há as operações polimórficas "="(igualdade) e "!=" (diferença), cujas assinaturas, usando sintaxe da linguagem Erd\{H{o}, são:\\
\begin{itemize}
\item \textbf{function} "=" : \textbf{bool} (\textbf{edge-type} a, \textbf{edge-type} b);
\item \textbf{function} "!=" : \textbf{bool} (\textbf{edge-type} a, \textbf{edge-type} b);
\end{itemize}
Um exemplo de uso pode ser visto abaixo:\\
\begin{lstlisting}
caminho estr1, estr2, aux;
function criaAresta:caminho(int id, string nome, int distancia) {
        aux:=new_edge(loc),
        aux.id:=id,
        aux.nome:=nome,
        aux.distancia := distancia,
        return aux
};
estr1 := criaVertice(1, "Estrada Boa Viagem", 1000);
estr2 := criaVertice(2, "Estrada Passar Bem", 2459);
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Listas}
Em Erd\H{o}s, somente é possível criar listas homogênias dos tipos inteiro (\textbf{int}), booleano (\textbf{bool}),
strings (\textbf{string}) e de vértices (\textbf{vertex} ou um subtipo definido pelo usuário).\\
A declaração de listas segue a sintaxe abaixo:
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
list-declaration =
"list" list-element-type list-identifier { "," list-identifier }.
list-element-type = simple-type | vertex-type.
simple-type = "int" | "bool" | "string"
vertex-type =
identifier | "vertex".
list-identifier =
identifier.
\end{verbatim}
Para exemplificar a descrição formal acima, segue o código:
\begin{lstlisting}
list int fatorialList;
function listFatorial : list int(int n) {
if (n < 2) then {
        return [1]
},
return concat(listFatorial(n-1),[fat(n)])
};
listFatorial(7);
\end{lstlisting}
\newpage
\subsubsection{Operações}
As operações predefinidas em Erd\H{o}s para listas são: obtém o primeiro elemento da lista, remove primeiro elemento da lista, concatenação, obtenção do tamanho da lista. As respectivas assinaturas, usando sintaxe da linguagem Erd\H{o}s são:
\begin{itemize}
\item \textbf{head} : A função head recebe uma lista de inteiros, booleanos, strings ou vértices e devolve seu primeiro elemento, ou seja, o elemento da cabeça da lista.\\
Somente são definidas listas homogêneas em Erd\H{o}s, logo as seguintes são as definições possíveis para essa função:
\begin{itemize}
\item \textbf{function} head : \textbf{int} (\textbf{list int} a);
\item\textbf{function} head : \textbf{bool} (\textbf{list bool} a);
\item\textbf{function} head : \textbf{string} (\textbf{list string} a);
\item\textbf{function} head : \textbf{vertex} (\textbf{list vertex} a);
\end{itemize}
\item \textbf{tail} : A função tail recebe uma lista de inteiros, booleanos, strings ou vértices e devolve uma lista sem seu primeiro elemento, ou seja, sem o elemento que estava na cabeça da lista. O segundo elemento passa a ser a nova cabeça da lista.\\
Somente são definidas listas homogêneas em Erd\H{o}s, logo as seguintes são as definições possíveis para essa função:
\begin{itemize}
\item\textbf{function} tail : \textbf{list int} (\textbf{list int} a);
\item\textbf{function} tail : \textbf{list bool} (\textbf{list bool} a);
\item\textbf{function} tail : \textbf{list string} (\textbf{list string} a);
\item\textbf{function} tail : \textbf{list vertex} (\textbf{list vertex} a);
\end{itemize}
\item \textbf{concat} : A função concat recebe duas listas que contém elementos do mesmo tipo, ou seja, ambas as listas devem ser listas de inteiros, ou de booleanos, ou de strings ou de vértices. A função concat devolve uma lista do tipo das listas recebidas por parâmetro.\\
Assim, as seguintes são as definições possíveis para essa função:
\begin{itemize}
\item\textbf{function} concat : \textbf{list int} (\textbf{list int} a, \textbf{list int} b);
\item\textbf{function} concat : \textbf{list bool} (\textbf{list bool} a, \textbf{list bool} b);
\item\textbf{function} concat : \textbf{list string} (\textbf{list string} a, \textbf{list string} b);
\item\textbf{function} concat : \textbf{list vertex} (\textbf{list vertex} a, \textbf{list vertex} b);
\end{itemize}
\item \textbf{lenght} : A função lenght recebe por parâmetro uma lista de inteiros, booleanos, strings ou vértices e a quantidade (inteira) de elementos existentes nela.\\
Somente são definidas listas homogêneas em Erd\H{o}s, logo as seguintes são as definições possíveis para essa função:
\begin{itemize}
\item\textbf{function} lenght : \textbf{int} (\textbf{list int} a);
\item\textbf{function} lenght : \textbf{int} (\textbf{list bool} a);
\item\textbf{function} lenght : \textbf{int} (\textbf{list string} a);
\item\textbf{function} lenght : \textbf{int} (\textbf{list vertex} a);
\end{itemize}
\end{itemize}
Segue abaixo um código que exemplifica o uso de algumas dessas operações. Observe que a função tail não altera a lista passada por parâmetro. A
lista alterada é devolvida no retorno da função.
\begin{lstlisting}
local {int id};
list local src, dst;
local l1, l2, l3, l4;
int size_src, size_dst;
src := [l1, l2, l3, l4];
l1.id := 12;
dst = tail(tail(src));
head(dst).id:= 43;
head(tail(tail(src))).id = 34;
size_src = lenght(src);
size_dst = lenght(dst);
\end{lstlisting}
\newpage
\section{Grafos}
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
graph-declaration =
graph-type graph-identifier { "," graph-identifier }.
graph-type = "graph".
graph-identifier =
identifier.
\end{verbatim}
\subsubsection{Operações sobre Grafos}
\begin{itemize}
\item \textbf{add\_vertices} : Função que adiciona no grafo gr uma lista de vértices.\\
A função modifica o grafo gr, criando a relação de pertinência dos vértices ao grafo. A conexão entre os vértices é feita usando a função \textbf{add\_edges}.
Sua assinatura é:\\
\textbf{function} add\_vertices (\textbf{list vertex} a, \textbf{graph} gr);\\
O código abaixo exemplifica seu uso:
\begin{lstlisting}
vertex local { int id };
edge rua { int tamanho };
graph mapa(local)(rua);
local a,b,c,d;
rua aux;
mapa.add_vertices( [a,b,c,d] );
\end{lstlisting}
\item \textbf{rem\_vertices} : Função que remove uma lista de vértices do grafo gr.\\
A função modifica o grafo gr, removendo, se existirem, os vértices da lista passada por parâmetro à função.
Sua assinatura é:\\
\textbf{function} rem\_vertices (\textbf{list vertex} a, \textbf{graph} gr);\\
O código abaixo exemplifica seu uso:
\begin{lstlisting}
mapa.remove_vertices( [c,d] );
\end{lstlisting}
\newpage
\item \textbf{add\_edges} : Função que conecta todo par de vértices do grafo gr com a aresta que a função f, passada por parâmetro devolve.\\
A função modifica o grafo gr, conectando todos os possíveis pares de vértices do grafo gr com a aresta obtida através da função f. Se a função f
devolver NIL para dados dois vértices, os vértices não serão conectados.
Sua assinatura é:\\
\textbf{function} add\_edges (\textbf{function} f: edge(\textbf{vertex} v1, \textbf{vertex} v2), \textbf{graph} gr);\\
O código abaixo exemplifica seu uso:
\begin{lstlisting}
vertex local { int id };
edge rua { int tamanho };
graph mapa(local)(rua);
local a,b,c,d;
rua aux;
mapa.add_vertices( [a,b,c,d] );
function gera_aresta:rua (local a, local b)
{
if(a.id < ((b.id) -1))
        then {
        aux:=new_edge(rua),
        aux.tamanho := a.id * b.id,
        return aux
        }
else {
        return nil
}
};
mapa.add_edges( gera_aresta );
mapa.remove_vertices( [c,d] );
mapa.add_vertices( [a,b,c,d] );
mapa.add_edges( gera_aresta );
\end{lstlisting}
\newpage
\item \textbf{remove\_edges} : Função que remove toda aresta que, para cada par de vértices do grafo gr, a função f devolve.\\
A função modifica o grafo gr, removendo as arestas, para todos os possíveis pares de vértices do grafo gr, que forem obtidas através da função f. Se a função f devolver NIL para dados dois vértices, a aresta devolvida pela função f não serão removida.
\\
Sua assinatura é:\\
\textbf{function} remove\_edges (\textbf{function} f: edge(\textbf{vertex} v1, \textbf{vertex} v2), \textbf{graph} gr);\\
O código abaixo exemplifica seu uso:
\begin{lstlisting}
function remove_arestas:bool(local a,local b)
{
if((a.id = 3) || (b.id = 3))
        then { return true }
        else { return false }
};
mapa.remove_edges( remove_arestas );
\end{lstlisting}
\item \textbf{get\_edge} : Função que devolve a aresta que liga o vértice v1 ao vértice v2, dentro de um grafo gr.\\
A função devolve uma aresta do tipo \textbf{edge}, ou do subtipo correspondente, que faz a conexão entre os dois vértices passados como parâmetro.\\
Se a conexão não existir, a função devolve \textbf{NIL}.
Sua assinatura é:\\
\textbf{function} get\_edge : \textbf{edge} (\textbf{vertex} v1, \textbf{vertex} v2, \textbf{graph} gr);\\
O código abaixo exemplifica seu uso:
\begin{lstlisting}
mapa.get_edge(a,c);
mapa.get_edge(a,b);
mapa.get_edge(b,d);
\end{lstlisting}
\newpage
\item \textbf{neighbors} : Função que devolve uma lista de vértices vizinhos a um vértice v dentro de um grafo gr.\\
A função devolve uma lista de elementos do tipo \textbf{vertex}, ou do subtipo correspondente, que se ligam ao vértice v, passado por parâmetro, apenas por uma aresta.\\
Se não existirem vizinhos, a função devolve uma lista vazia.\\
Sua assinatura é:\\
\textbf{function} neighbors : \textbf{list vertex} (\textbf{vertex} v, \textbf{graph} gr);\\
O código abaixo exemplifica seu uso:
\begin{lstlisting}
vertex local { int id };
edge rua { int tamanho };
graph mapa(local)(rua);
local a,b,c,d;
mapa.add_vertices( [a,b,c,d] );
a.id := 3;
b.id := 4;
c.id := 5;
d.id := 6;
mapa.add_edges( gera_aresta );
mapa.neighbors(a);
mapa.neighbors(b);
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\newpage
O código completo dos exemplos de uso das operações sobre grafos segue abaixo:
\begin{lstlisting}
vertex local { int id };
edge rua { int tamanho };
graph mapa(local)(rua);
local a,b,c,d;
rua aux;
mapa.add_vertices( [a,b,c,d] );
function gera_aresta:rua (local a, local b)
{
if(a.id < ((b.id) -1))
        then {
        aux:=new_edge(rua),
        aux.tamanho := a.id * b.id,
        return aux
        }
else {
        return nil
}
};
a.id := 3;
b.id := 4;
c.id := 5;
d.id := 6;
mapa.add_edges( gera_aresta );
mapa.remove_vertices( [c,d] );
mapa.add_vertices( [a,b,c,d] );
mapa.add_edges( gera_aresta );
mapa.get_edge(a,c);
mapa.get_edge(a,b);
mapa.get_edge(b,d);
mapa.neighbors(a);
mapa.neighbors(b);
function remove_arestas:bool(local a,local b)
{
if((a.id = 3) || (b.id = 3))
        then { return true }
        else { return false }
};
mapa.remove_edges( remove_arestas );
mapa.get_edge(a,c);
mapa.get_edge(a,b);
mapa.neighbors(a);
\end{lstlisting}
\newpage
\chapter{Expressões}
\section{Expressões Condicionais}
A sequência condicional $if$ executa apenas uma das sequências de \emph{sequence-of-statements}, dependendo da validade de uma expressão boleana passada.
\subsection{Sintaxe}
\begin{verbatim}
conditional-statemente =
if "(" bool-expression ") then {" sequence-of-staments "}"
[ "else {" sequence-of-stamentes "}"].
\end{verbatim}
No qual \emph{bool-expression} é uma expressão que retorna um valor do tipo boleano. No caso da expressão ser verdadeira então o bloco que será executado será o bloco delimitado por chaves após o comando \emph{then}. Caso a expressão seja falsa então o bloco que será executado será o bloco delimitado por chaves após o comando \emph{else}, caso não tenha sido declarado o compilador apenas da continuidade a execução do programa.
\subsection{Exemplo}
\begin{verbatim}
if (true) then { x := 2;} else {x := 1;}
\end{verbatim}
No caso acima o comando que será executado é o comando que atribui $2$ para a variável $x$.
\begin{verbatim}
if ( 3 < 2 ) then { print("oi");} else {print("tchau");}
\end{verbatim}
No caso acima o compilador irá imprimir na tela a string \emph{"tchau"}.
\chapter{Subprogramas}
Na linguagem Erd\H{o}s é possível definir apenas funções, onde é passado um tipo de retorno da função, ou procedimentos,
onde não é dito nenhum retorno de função.
Vale ressaltar que todas as variáveis são globais na linguagem Erd\H{o}s, assim, procedimentos e funções podem sempre alterar o estado do programa (causar efeitos colaterais).
\section{Modo de Parametrização}
Nas funções definidas pelo usuário da linguagem Erd\H{o}s, os parâmetros são sempre passados como cópia. \\
No entanto, temos as operações sobre grafos predefinidas que podem ser consideradas métodos da variável do tipo \textbf{graph}. Ao usar as operações add\_vertives, rem\_vertices, add\_edges e remove\_edges, a variável do tipo graph sobre a qual será realizada a operação será passada
por referência e, portanto, será alterada após a conclusão da operação.
\newpage
\section{Declarações de Funções}
\begin{verbatim}
procedures-and-functions-declarations-section =
list-of-prototypes list-of-function-and-procedure-implementations.
list-of-prototypes =
function-or-procedure-prototype ";" { function-or-procedure-prototype ";" }.
function-or-procedure-prototype =
"function" identifier ":" return-type "(" list-of-parameters ")"
| "procedure" identifier [ ":" return-type ] "(" list-of-parameters ")".
return-type =
(identifier | simple_type)[ "[]" ].
list-of-parameters =
parameter { "," parameter }.
parameter =
simple_type | identifier) identifier[ "[]" ].
\end{verbatim}
Exemplos de declarações de funções:\\
\begin{lstlisting}
function update();
function impar:bool(int n);
function par:bool(int n);
\end{lstlisting}
\section{Expressão de Retorno}
A sintaxe da expressão de retorno é simplesmente definida pela sintaxe abaixo:
\begin{verbatim}
simple_return_statement ::= return [expression];
\end{verbatim}
Exemplos podem ser vistos na próxima seção: "Corpo de Funções".
\section{Corpo de Funções}
\begin{verbatim}
list-of-function-and-procedure-implementations =
function-or-procedure-body ";" { function-or-procedure-body ";" }.
function-or-procedure-body =
function-or-procedure-prototype "{" sequence-of-statements "}".
\end{verbatim}
\newpage
Exemplos de implementações de funções:
\begin{lstlisting}
int counter;
counter := 0;
function update() {
counter = counter + 1
};
function par:bool(int n) {
if (n < 1) then {
        return true
},
return !impar(n-1)
};
function impar:bool(int n) {
if (n < 1) then {
        return false
},
return !par (n-1)
};
\end{lstlisting}
\section{Chamada de Funções}
Para executar funções, basta usar
A sintaxe para a chamada de funções é a seguinte:
\begin{verbatim}
function_call = function_name parameter_part.
parameter_part = (actual_parameter {, actual_parameter}).
actual_parameter ::= expression | variable_name
\end{verbatim}
Exemplos de chamadas de função:
\begin{lstlisting}
bool controle;
controle := impar(3);
if(impar(4)) then {
        controle = false,
}
else {
        controle = true
};
par(4);
par(5);
\end{lstlisting}
\chapter{Execução do Programa}
O interpretador da linguagem Erd\H{o}s fornece duas opções para implementação de programas na linguagem.
A primeira opção é o método iterativo de execução da linguagem, em outras palavras, as linhas de código do programa serão executadas conforme forem sendo escritas e certos resultados preliminares serão imediatamente exibidos após a execução.
A segunda opção é o método de execução por arquivo, no qual você deve escrer seu codigo em um arquivo e então executar o interpretador passando o caminho do arquivo como parâmetro. Neste caso, os resultados só serão exibidos após o término da execução.
Neste capítulo, iremos mostrar como executar. Iremos presumir que tenha os arquivos "declaracoes-globais.sml", "erdos.grm", "erdos.lex", "erdos.sml" e "sources.cm" em uma mesma pasta. É também necessário ter o interpretador SML/nj instalado.
Inicialmente, execute o interpretador SML/nj dentro da pasta que contém os arquivos. Para isso, abra o terminal, vá até a pasta e execute o SML/nj de lá.
Com interpretador SML/nj funcionado execute o comando \emph{CM.make "sources.cm"}. Ver imagem 7.1.
\begin{figure}[h]
\centering
\label{debian}
\includegraphics[scale=0.5]{Passo1.png}
\caption{}
\end{figure}
Após a chamada do comando anterior o interpretador deve retornar um boleano "true" confirmando que a compilação deu certo. Ver imagem 7.2.
\begin{figure}[h]
\centering
\label{debian}
\includegraphics[scale=0.5]{Passo2.png}
\caption{}
\end{figure}
Após isso, existem duas maneira de executar o interpretador da linguagem Erd\H{o}s. A primeira é a chamar o interpretador no modo iterativo. Para isso, basta executar o comando \emph{Erdos.parse();}. Ver imagens 7.3 e 7.4.
\begin{figure}[h]
\centering
\label{debian}
\includegraphics[scale=0.5]{Passo3.png}
\caption{}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\label{debian}
\includegraphics[scale=0.5]{Passo4.png}
\caption{}
\end{figure}
Outra forma é executar o interpretador para um programa escrito em um arquivo. Neste caso executamos o comando $Erdos.from\_ file("localização-do-arquivo");$. Na imagem 7.5 executamos o interpretador para uma aquivo chamado 01 que esta localizado em uma subpasta chamada \emph{t}.
\begin{figure}[h]
\centering
\label{debian}
\includegraphics[scale=0.5]{Passo5.png}
\caption{}
\end{figure}
\chapter{Exemplo: Grafo Conexo}
\section{Descrição do Problema}
Uma problema muito comum em teoria dos grafos é verificar se um dado grafo é conexo. Em outras palavras, se a partir de um dado vértice fixo é possível visitar todos os outros vétices do grafo. Uma maneira de solucionar esse problema é através de um algoritmo de busca em profundidade que vai marcando os vértices para os quais já foram visitados. A seguir, mostramos uma implementação deste algoritmo na linguagem Erd\H{o}s e executa o algoritmo para uma instância.
\section{Algoritmo}
\begin{verbatim}
The statement 'g is integrable' is meant in the sense of Lebesgue; that is 
\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{book}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{courier}
\usepackage{type1cm}
\usepackage{listings}
\usepackage{titletoc}
\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\usepackage[font=small,format=plain,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption}
\usepackage[usenames,svgnames,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[a4paper,top=2.0cm,bottom=2.0cm,left=2.0cm,right=2.0cm]{geometry}
\usepackage{url}
\newenvironment{solution}{\par\noindent\textit{\proofname:}\space
\ignorespaces\\}{}
\newcommand*{\solutionname}{Solução}
\newcommand*{\sab}[1]{$\{\! \! |$\textit{#1}$| \! \! \}$}
\makeindex
\begin{document}
\noindent{\LARGE Conceitos de Linguagens de Programação}\\
{Professora Ana C. V. de Melo}\vspace{0.5cm}\\
{\Large{Relatório - Fase 5}}\\
\vspace*{\fill}
\begin{flushright}
Adèle Helena Ribeiro --- 4982831\\
Antonio Josefran de Oliveira Bastos --- 8092210\\
Marcelo Matheus Gauy --- 6797720\\
Rafael Santos Coelho --- 7337627\\
Tássio Naia dos Santos --- 5692753\\
\end{flushright}
\clearpage
% Mudar para \chapter quando for compilar a versão final
\tableofcontents
\chapter{Facilidades e Dificuldades}
Ao contrário do que foi apresentado como proposta da linguagem, onde pretendíamos definir tipos, declarar variáveis e declarar funções em partes específicas do programa, resolvemos dar mais liberdade para o programador. O programador pode, agora, declarar uma variável ou função em qualquer parte do programa. Isso ocorre pelo fato de que o interpretador possuir o modo iterativo. Desta forma, essa liberdade fornece uma facilidade maior para que o programador desenvolva um estudo sobre um determinado problema.
\clearpage
\vspace*{\fill}
\begin{center}
\LARGE{\textbf{Manual da Linguagem de Programação Erd\H{o}s}}\\
\vskip 1cm
\textbf{\Large{Versão 2012}}\\
\end{center}
\vspace*{\fill}
\clearpage
\chapter{Considerações Gerais}
\section{Propósito da Linguagem}
A linguagem Erd\H{o}s é uma linguagem que permite a resolução de problemas usando a estrutura de grafos. Ela fornece ferramentas para manipulação direta de estrutura de grafos. Desta forma, permitindo a contagem e construção de grafos com determinadas propriedades estruturais genéricas.
No geral, a linguagem Erd\H{o}s serve para experimentos de pequeno porte, já que o tamanho do espaço de configurações de problemas combinatórios é em geral muito grande.
\chapter{Elementos Léxicos}
\section{Identificadores}
Identificadores são nomes. Mais especificamente, um identificador é uma cadeia de caracteres iniciado sempre por uma letra.
Dizemos que dois identificadores são iguais se eles são compostos por uma mesma cadeia de caracteres. Nossa linguagem é case sensitive, portanto o identificador $K$ é diferente do identificador $k$.
\subsection{Sintaxe}
\begin{verbatim}
identifier =
letter { letter | digit } .
letter =
"A" | "B" | "C" | "D" | "E" | "F" | "G"
| "H" | "I" | "J" | "K" | "L" | "M" | "N"
| "O" | "P" | "Q" | "R" | "S" | "T" | "U"
| "V" | "W" | "X" | "Y" | "Z" | "a" | "b"
| "c" | "d" | "e" | "f" | "g" | "h" | "i"
| "j" | "k" | "l" | "m" | "n" | "o" | "p"
| "q" | "r" | "s" | "t" | "u" | "v" | "w"
| "x" | "y" | "z".
digit =
"0" | "1" | "2" | "3" | "4"
| "5" | "6" | "7" | "8" | "9".
\end{verbatim}
\subsection{Exemplos}
\begin{verbatim}
oi vertice Vertice ArEsTa
v007 v005 aresta014 a31913as
\end{verbatim}
\section{Literais Numéricos}
Nossa linguagem possui apenas o tipo inteiro. Apesar de não ser difícil acrescentar outros possiveis tipos numéricos, por exemplo os reais, por carência de tempo, decidimos deixar apenas os números inteiros.
Dizemos que dois inteiros são iguais se eles possuem o mesmo valor.
\subsection{Sintaxe}
\begin{verbatim}
int-value =
        [ "+" | "-" ] sequence-of-digits.
sequence-of-digits =
        digit { digit }.
\end{verbatim}
\subsection{Exemplos}
\begin{verbatim}
0 -5 +7 10
1000 6 50 12654
\end{verbatim}
\section{Literais String}
Uma string é uma cadeia de caracteres, incluindo espaçamento e/ou quebras de linha, iniciada com uma aspa e terminada com uma aspa. Uma string pode inclusive ser uma cadeia vazia.
\subsection{Sintaxe}
\begin{verbatim}
string-value =
" " " [ text ] " " ".
text =
palavra { palavra }.
palavra =
letter | digit | new-line | " ".
\end{verbatim}
\subsection{Exemplos}
\begin{verbatim}
"oi" "O rato roeu a roupa" "Hoje a noite"
"Mentirinha" "eu tenho 14" "nao sei nao"
\end{verbatim}
\section{Palavras Reservadas}
As seguintes palavras são reservadas e de uso restrito da linguagem. Em outras palavras, elas não podem ser utilizadas como identificadores na linguagem e o seu uso acarretará em erro de compilação.
\begin{verbatim}
true false mod int
bool string list vertex
edge graph function return
body if then else
head tail concat length
print new_vertex
\end{verbatim}
\chapter{Declarações e Tipos}
\section{Declarações}
As entidades da linguagem são nomeadas e declaradas pelas declarações. O nome das entidades é definido na declaração usando um identificador de tipo (identifier)
que é definido por uma sequência de letras e/ou dígitos.
É possível fazer declaração ao longo de todo o programa. Todas as variáveis, a menos que inicializadas dentro de função, serão consideradas globais.
A declaração de novos tipos também pode ser feita ao longo de todo o programa, assim como as declarações das variáveis e a declaração de funções e procedimentos.
Assim, as declarações são definidas da seguinte forma:
\begin{verbatim}
program =
definitions-and-declarations sequence-of-statements.
definitions-and-declarations =
[ type-definitions-section ] [ variable-declarations-section ]
[ procedures-and-functions-declarations-section ].
\end{verbatim}
\newpage
\subsection{Declaração de Tipos}
Para usufruir das vantangens em manipulação e construção de grafos da linguagem Erd\H{o}s, é necessário inicialmente definir os tipos de vértices,
os tipos de arestas e os grafos que existirão no programa. \\
Há os tipos, \textbf{vertex}, \textbf{edge} e \textbf{graph} predefinidos na linguagem, mas eles representam, respectivamente, um tipo de vértice sem atributos, um tipo de aresta sem atributos e um tipo de grafo, onde, uma variável do tipo \textbf{graphs} aceita apenas vértices e arestas dos tipos definidos em uma declaração peculiar. \\
Para declarar os novos tipos desejados, é necessário definir subtipos dos tipos \textbf{vertex} e \textbf{edge}, demarcando antes de cada definição, se cada ela é um vértice ou uma aresta. O tipo graph poder ser usado para declarar variáveis usando uma inicialização peculiar, que restringe os tipos de vértices e de arestas que podem ser adicionados no grafo.\\
O exemplo abaixo explica melhor: \\
\begin{lstlisting}
vertex localidade {int id, string nome};
edge caminho {int distancia};
graph mapa-de-viagem (localidade) (caminho);
\end{lstlisting}
A sintaxe da declaração de tipos de vértices e arestas, bem com a definição de um grafos está formalmente descrita abaixo:
\begin{verbatim}
type-definitions-section =
[ vertex-type-definitions ] [ edge-type-definitions ]
[ graph-type-definitions ].
vertex-type-definitions =
vertex-type { "," vertex-type } ";".
edge-type-definitions =
edge-type { "," edge-type } ";".
graph-type-definitions =
graph-type-identifier { "," graph-type-identifier } ";".
\end{verbatim}
\newpage
\subsubsection{Declaração de Tipos de Vértices}
Na definição de um novo tipo de Vértice, é necessário informar quais são seus atributos, especificando o tipo e o identificador (nome) de cada um deles.
Os atributos só podem ser dos tipos primitivos da linguagem Erd\H{o}s. que são os tipos \textbf{int}, \textbf{bool} e \textbf{string}.
Assim, a declaração de um novo tipo de Vértice é feita da seguinte forma:        
\begin{verbatim}
vertex-type =
"vertex" identifier "{" block-of-attributes "}".
block-of-attributes =
attribute { "," attribute }.
attribute =
simple-type identifier[ "[]" ].
simple-type =
"int" | "bool" | "string".
\end{verbatim}
Um exemplo segue abaixo:
\begin{lstlisting}
vertex localidade {int id, string nome};
\end{lstlisting}
\subsubsection{Declaração de Tipos de Arestas}
Na declaração de um novo tipo de Aresta, assim como na de um novo tipo de Vértice, é necessário informar quais são seus atributos,
especificando o tipo e o identificador (nome) de cada um deles.\\
Os atributos só podem ser dos tipos primitivos da linguagem Erd\H{o}s. que são os tipos \textbf{int}, \textbf{bool} e \textbf{string}.
Assim, a declaração de um novo tipo de Aresta é feita da seguinte forma:
\begin{verbatim}
edge-type =
"edge" identifier "{" block-of-attributes "}".
block-of-attributes =
attribute { "," attribute }.
attribute =
simple-type identifier[ "[]" ].
simple-type =
"int" | "bool" | "string".
\end{verbatim}
Um exemplo segue abaixo:\\
\begin{lstlisting}
edge caminho {int distancia};
\end{lstlisting}
\newpage
\subsubsection{Declaração de Grafos}
A declaração de um grafo é bem peculiar, pois, ao declararmos um novo grafo é necessário indicar os tipos de vértices que são aceitos e o tipo da aresta que liga esses vértices.
Para cada lista de vértices, associa-se um tipo de aresta, assim, somente vértices que estão associados ao mesmo tipo de aresta podem ser ligados.
É possível declarar um novo grafo com uma ou mais listas de vértices, como mostra a sintaxe abaixo:
\begin{verbatim}
graph-type-identifier =
"graph" identifier "("[list-of-vertex-types]") ("[ edge-function-return-type ]")"
{ "," identifier"("[ list-of-vertex-types ]") ("[ edge-function-return-type ]")" }.
list-of-vertex-types =
identifier { "," identifier }.
simple-type =
"int" | "bool" | "string".
edge-function-return-type =
identifier.
\end{verbatim}
Um exemplo segue abaixo:
\begin{lstlisting}
graph mapa-de-viagem (localidade) (caminho);
\end{lstlisting}
O grafo mapa-de-viagem aceitará apenas vértices do tipo localidade e esses vértices serão conectados por arestas do tipo caminho.
\newpage
\subsection{Declaração de Variáveis}
A declaração de variáveis deve ser feita logo após a declação de novos tipo.
A seguir, mostramos um exemplo de código:
\begin{lstlisting}
int a,b,c;
bool r,s,t;
string p,q;
localidade sao-paulo, rio-de-janeiro, paris;
list localidade brasil, franca;
\end{lstlisting}
As palavras-chaves \textbf{vertex} e \textbf{edge} denotam, respectivamente, vértices e arestas desprovidos de atributos.
Uma variável do tipo \textbf{graph} é um grafo aceita uma lista de tipos vértices e uma lista de tipos de arestas determinados na sua declaração. A lista de vértices pode conter o tipo \textbf{vertex} e/ou subtipo(s) de \textbf{vertex}. A lista de arestas pode conter o tipo \textbf{edge} e/ou subtipo(s) de \textbf{edge}.
As variáveis declaradas podem ser dos tipos primitivos, que incluem \textbf{int}, \textbf{bool} e \textbf{string}, ou dos tipos
compostos, sejam os predefinidos \textbf{vertex}, \textbf{edge} ou \textbf{graph}, ou os definidos pelo usuário da linguagem.
A sintaxe da linguagem para declaração de variáveis segue abaixo.
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
int-declaration =
"int" identifier { "," identifier }.
bool-declaration =
"bool" identifier { "," identifier }.
string-declaration =
"string" identifier { "," identifier }.
vertex-declaration =
vertex-type identifier { "," identifier }.
vertex-type =
identifier | "vertex".
edge-declaration =
edge-type identifier { "," identifier }.
edge-type =
identifier | "edge".
graph-declaration =
graph-type graph-identifier { "," graph-identifier }.
graph-type = "graph".
graph-identifier =
identifier.
\end{verbatim}
\newpage
\subsection{Declaração de Subprogramas}
A declaração de procedimentos e funções pode ser feita a qualquer momento no programa e sua definição pode vir junto ou não a declaração, contanto que, se separado, a definição venha após a declaração do protótipo.
A declaração do protótipo de um subprograma (função ou procedimento) possui inicialmente a palavra \textbf{function}, acompanhada
de um identificador (nome do subprograma) e, em seguida, ":" acompanhado do tipo de retorno. A sintaxe formal segue abaixo:
\begin{verbatim}
procedures-and-functions-declarations-section =
list-of-prototypes list-of-function-and-procedure-implementations.
list-of-prototypes =
function-or-procedure-prototype ";" { function-or-procedure-prototype ";" }.
function-or-procedure-prototype =
"function" identifier ":" return-type "(" list-of-parameters ")"
| "procedure" identifier [ ":" return-type ] "(" list-of-parameters ")".
list-of-function-and-procedure-implementations =
function-or-procedure-body ";" { function-or-procedure-body ";" }.
function-or-procedure-body =
function-or-procedure-prototype "{" sequence-of-statements "}".
return-type =
(identifier | simple_type)[ "[]" ].
list-of-parameters =
parameter { "," parameter }.
parameter =
simple_type | identifier) identifier[ "[]" ].
\end{verbatim}
Segue abaixo um exemplo de declarações de funções:\\
\begin{lstlisting}
loc {int id, string nome};
loc aux;
list loc mylist;
function criaVertice:loc(int id, string nome) {
        aux:=new_vertex(loc),
        aux.id:=id,
        aux.nome:=nome,
        return aux};
body itera:list loc(int n){
        if (n<2) then {
                 return [criaVertice(n,"automatico")]
        },
        return concat(itera(n-1), [criaVertice(n,"automatico")])};
mylist := itera(10);
\end{lstlisting}
\newpage
\section{Tipos Primitivos}
Os tipos primitivos compreendem os tipos booleanos, identificados por \textbf{bool}, os tipos inteiros, identificados por \textbf{int} e
os tipos das strings, identificadas por \textbf{string}.\\
\subsection{Booleanos}
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
bool-declaration =
"bool" identifier { "," identifier }.
\end{verbatim}
\subsubsection{Operações sobre Booleanos}
As operações predefinidas em Erd\H{o}s sobre booleanos são as operações lógicas E, OU e Negação, assim como as operações polimórficas "="
(igualdade) e "!=" (diferença). As respectivas assinaturas, usando sintaxe da linguagem Erd\{H{o} são:\\
Assinaturas:\\
\begin{itemize}
\item \textbf{function} "\&\&" : \textbf{bool} (\textbf{bool} a, \textbf{bool} b);
\item \textbf{function} "||" : \textbf{bool} (\textbf{bool} a, \textbf{bool} b);
\item \textbf{function} "!" : \textbf{bool} (\textbf{bool} a, \textbf{bool} b);\\
\item \textbf{function} "=" : \textbf{bool} (\textbf{bool} a, \textbf{bool} b);
\item \textbf{function} "!=" : \textbf{bool} (\textbf{bool} a, \textbf{bool} b);
\end{itemize}
Alguns exemplos de uso dessas operações:\\
\begin{lstlisting}
bool r, s, t, u;
r := (((2+3)*5mod4 + 1) < (2+3*5/2-7);
s := (r && true) || false;
t := s || r;
u := s && t;
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Inteiros}
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
int-declaration =
"int" identifier { "," identifier }.
\end{verbatim}
\subsubsection{Operações sobre Inteiros}
As operações predefinidas em Erd\H{o}s sobre inteiros são: soma, subtração, multiplicação, divisão e módulo. As respectivas assinaturas,
usando sintaxe da linguagem Erd\{H{o} são:\\
Assinaturas:
\begin{itemize}
\item \textbf{function} "+" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "-" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "*" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "/" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "mod" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\end{itemize}
Segue abaixo um código com alguns exemplos de uso dessas operações:
\begin{lstlisting}
int a, b, c, d;
d := 5 mod 4;
c := 7;
a := (((2+3)*d + 1);
b := (2 + 3*5/2 - c);
\end{lstlisting}
Ainda sobre inteiros, existem as operações de comparação. As respectivas assinaturas, usando sintaxe da linguagem Erd\H{o}s são:
\begin{itemize}
\item \textbf{function} "$>$" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "$<$" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "$>=$" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "$<=$" : \textbf{int} (\textbf{int} a, \textbf{int} b); \\
\item \textbf{function} "=" : \textbf{bool} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\item \textbf{function} "!=" : \textbf{bool} (\textbf{int} a, \textbf{int} b);
\end{itemize}
\newpage
Segue abaixo um código com alguns exemplos de uso dessas operações:
\begin{lstlisting}
int a, b;
bool r;
a := (((2+3)*5mod4 + 1)
b := (2+3*5/2-7);
r := a < b;
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Strings}
O tipo \textbf{string} é um tipo primitivo da linguagem Erd\H{o}s, criado principalmente para auxiliar na identificação dos elementos do programa,
como para criar atributos para nomes.\\
Não existem operações predefinidas para manipulação de strings, a não ser as operações polimófica "=" e "!=", que
avalia o estado de igualdade e diferença, respectivamente.\\
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
string-declaration =
"string" identifier { "," identifier }.
\end{verbatim}
As respectivas assinaturas para as operações polimórficas "="(igualdade) e "!=" (diferença), usando sintaxe da linguagem Erd\{H{o} são:\\
\begin{itemize}
\item \textbf{function} "=" : \textbf{bool} (\textbf{string} a, \textbf{string} b);
\item \textbf{function} "!=" : \textbf{bool} (\textbf{string} a, \textbf{string} b);
\end{itemize}
Um exemplo de uso de strings segue no código abaixo:\\
\begin{lstlisting}
vertex artista {int id, string nome, string banda};
artista paul, john;
int a, b;
a := 0;
b := 0;
paul.id := 1;
paul.nome := "Paul McCartney";
paul.banda := "The Beatles";
john.id := 2;
john.nome := John Lennon;
john.banda := "The Beatles";
if (paul.banda = john.banda) then { a:= a + 1 } else { b := b + 1 };
\end{lstlisting}
\newpage
\section{Tipos Compostos}
\subsection{Vértices}
Vimos na seção de declaração de tipos como definimos um tipo de vértice com específicos atributos. A declaração de vértices, tanto do tipo
vertex (tipo básico predefinido para um vértice sem atributos), como de um novo tipo de vértice definido pelo usuário segue a seguinte
sintaxe:
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
vertex-declaration =
vertex-type identifier { "," identifier }.
vertex-type =
identifier | "vertex".
\end{verbatim}
\newpage
Para exemplificar a descrição formal acima, segue o código:
\begin{lstlisting}
vertex local { int id, string nome };
local a,b,c,d;
a.id := 3;
a.nome := "Paris";
b.id := 4;
b.nome := "Roma";
c.id := 5;
c.nome := "Sao Paulo";
d.id := 6;
d.nome := "Nova Iorque";
\end{lstlisting}
\subsubsection{Operações}
Na linguagem Erd\H{o}s temos a função \textbf{new\_vertex} que permite a associação de um vértice a um tipo dentro de uma função.\\
Sua assinatura, seguindo a sintaxe da Erd\H{o}s é:\\
\textbf{function} new\_vertex : \textbf{vertex-type} (\textbf{vertex-type});\\
Além disso, há as operações polimórficas "="(igualdade) e "!=" (diferença), cujas assinaturas, usando sintaxe da linguagem Erd\{H{o}, são:\\
\begin{itemize}
\item \textbf{function} "=" : \textbf{bool} (\textbf{vertex-type} a, \textbf{vertex-type} b);
\item \textbf{function} "!=" : \textbf{bool} (\textbf{vertex-type} a, \textbf{vertex-type} b);
\end{itemize}
Um exemplo de uso pode ser visto abaixo:
\begin{lstlisting}
local paris, aux;
function criaVertice:local(int id, string nome) {
        aux:=new_vertex(loc),
        aux.id:=id,
        aux.nome:=nome,
        return aux
};
paris := criaVertice(1, "Paris");
\end{lstlisting}
\subsection{Arestas}
Vimos na seção de declaração de tipos como definimos um tipo de aresta com específicos atributos. A declaração de arestas, assim com a de vértices, pode ser tanto do tipo básico, sem atributos, \textbf{edge}, como de um novo tipo de aresta definido pelo usuário segue a seguinte
sintaxe:
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
edge-declaration =
edge-type identifier { "," identifier }.
edge-type =
identifier | "edge".
\end{verbatim}
Para exemplificar a descrição formal acima, segue o código:
\begin{lstlisting}
edge caminho { int id, int distancia, string nome };
caminho ab, bd;
ab.id := 1;
ab.nome := "Estrada Boa Viagem";
ab.distancia := 1000;
bd.id := 2;
bd.nome := "Estrada Passar Bem";
bd.distancia := 2459;
\end{lstlisting}
\newpage
\subsubsection{Operações}
Na linguagem Erd\H{o}s temos a função \textbf{new\_edge} que permite a associação de uma aresta a um tipo de aresta dentro de uma função.\\
Sua assinatura, seguindo a sintaxe da Erd\H{o}s é:\\
\textbf{function} new\_edge : \textbf{edge-type} (\textbf{edge-type});\\
Além disso, há as operações polimórficas "="(igualdade) e "!=" (diferença), cujas assinaturas, usando sintaxe da linguagem Erd\{H{o}, são:\\
\begin{itemize}
\item \textbf{function} "=" : \textbf{bool} (\textbf{edge-type} a, \textbf{edge-type} b);
\item \textbf{function} "!=" : \textbf{bool} (\textbf{edge-type} a, \textbf{edge-type} b);
\end{itemize}
Um exemplo de uso pode ser visto abaixo:\\
\begin{lstlisting}
caminho estr1, estr2, aux;
function criaAresta:caminho(int id, string nome, int distancia) {
        aux:=new_edge(loc),
        aux.id:=id,
        aux.nome:=nome,
        aux.distancia := distancia,
        return aux
};
estr1 := criaVertice(1, "Estrada Boa Viagem", 1000);
estr2 := criaVertice(2, "Estrada Passar Bem", 2459);
\end{lstlisting}
\newpage
\subsection{Listas}
Em Erd\H{o}s, somente é possível criar listas homogênias dos tipos inteiro (\textbf{int}), booleano (\textbf{bool}),
strings (\textbf{string}) e de vértices (\textbf{vertex} ou um subtipo definido pelo usuário).\\
A declaração de listas segue a sintaxe abaixo:
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
list-declaration =
"list" list-element-type list-identifier { "," list-identifier }.
list-element-type = simple-type | vertex-type.
simple-type = "int" | "bool" | "string"
vertex-type =
identifier | "vertex".
list-identifier =
identifier.
\end{verbatim}
Para exemplificar a descrição formal acima, segue o código:
\begin{lstlisting}
list int fatorialList;
function listFatorial : list int(int n) {
if (n < 2) then {
        return [1]
},
return concat(listFatorial(n-1),[fat(n)])
};
listFatorial(7);
\end{lstlisting}
\newpage
\subsubsection{Operações}
As operações predefinidas em Erd\H{o}s para listas são: obtém o primeiro elemento da lista, remove primeiro elemento da lista, concatenação, obtenção do tamanho da lista. As respectivas assinaturas, usando sintaxe da linguagem Erd\H{o}s são:
\begin{itemize}
\item \textbf{head} : A função head recebe uma lista de inteiros, booleanos, strings ou vértices e devolve seu primeiro elemento, ou seja, o elemento da cabeça da lista.\\
Somente são definidas listas homogêneas em Erd\H{o}s, logo as seguintes são as definições possíveis para essa função:
\begin{itemize}
\item \textbf{function} head : \textbf{int} (\textbf{list int} a);
\item\textbf{function} head : \textbf{bool} (\textbf{list bool} a);
\item\textbf{function} head : \textbf{string} (\textbf{list string} a);
\item\textbf{function} head : \textbf{vertex} (\textbf{list vertex} a);
\end{itemize}
\item \textbf{tail} : A função tail recebe uma lista de inteiros, booleanos, strings ou vértices e devolve uma lista sem seu primeiro elemento, ou seja, sem o elemento que estava na cabeça da lista. O segundo elemento passa a ser a nova cabeça da lista.\\
Somente são definidas listas homogêneas em Erd\H{o}s, logo as seguintes são as definições possíveis para essa função:
\begin{itemize}
\item\textbf{function} tail : \textbf{list int} (\textbf{list int} a);
\item\textbf{function} tail : \textbf{list bool} (\textbf{list bool} a);
\item\textbf{function} tail : \textbf{list string} (\textbf{list string} a);
\item\textbf{function} tail : \textbf{list vertex} (\textbf{list vertex} a);
\end{itemize}
\item \textbf{concat} : A função concat recebe duas listas que contém elementos do mesmo tipo, ou seja, ambas as listas devem ser listas de inteiros, ou de booleanos, ou de strings ou de vértices. A função concat devolve uma lista do tipo das listas recebidas por parâmetro.\\
Assim, as seguintes são as definições possíveis para essa função:
\begin{itemize}
\item\textbf{function} concat : \textbf{list int} (\textbf{list int} a, \textbf{list int} b);
\item\textbf{function} concat : \textbf{list bool} (\textbf{list bool} a, \textbf{list bool} b);
\item\textbf{function} concat : \textbf{list string} (\textbf{list string} a, \textbf{list string} b);
\item\textbf{function} concat : \textbf{list vertex} (\textbf{list vertex} a, \textbf{list vertex} b);
\end{itemize}
\item \textbf{lenght} : A função lenght recebe por parâmetro uma lista de inteiros, booleanos, strings ou vértices e a quantidade (inteira) de elementos existentes nela.\\
Somente são definidas listas homogêneas em Erd\H{o}s, logo as seguintes são as definições possíveis para essa função:
\begin{itemize}
\item\textbf{function} lenght : \textbf{int} (\textbf{list int} a);
\item\textbf{function} lenght : \textbf{int} (\textbf{list bool} a);
\item\textbf{function} lenght : \textbf{int} (\textbf{list string} a);
\item\textbf{function} lenght : \textbf{int} (\textbf{list vertex} a);
\end{itemize}
\end{itemize}
Segue abaixo um código que exemplifica o uso de algumas dessas operações. Observe que a função tail não altera a lista passada por parâmetro. A
lista alterada é devolvida no retorno da função.
\begin{lstlisting}
local {int id};
list local src, dst;
local l1, l2, l3, l4;
int size_src, size_dst;
src := [l1, l2, l3, l4];
l1.id := 12;
dst = tail(tail(src));
head(dst).id:= 43;
head(tail(tail(src))).id = 34;
size_src = lenght(src);
size_dst = lenght(dst);
\end{lstlisting}
\newpage
\section{Grafos}
\begin{verbatim}
variable-declarations-section =
variable-declaration ";" { variable-declaration ";" }.
variable-declaration =
int-declaration | bool-declaration | string-declaration | list-declaration
| vertex-declaration | edge-declaration | graph-declaration .
graph-declaration =
graph-type graph-identifier { "," graph-identifier }.
graph-type = "graph".
graph-identifier =
identifier.
\end{verbatim}
\subsubsection{Operações sobre Grafos}
\begin{itemize}
\item \textbf{add\_vertices} : Função que adiciona no grafo gr uma lista de vértices.\\
A função modifica o grafo gr, criando a relação de pertinência dos vértices ao grafo. A conexão entre os vértices é feita usando a função \textbf{add\_edges}.
Sua assinatura é:\\
\textbf{function} add\_vertices (\textbf{list vertex} a, \textbf{graph} gr);\\
O código abaixo exemplifica seu uso:
\begin{lstlisting}
vertex local { int id };
edge rua { int tamanho };
graph mapa(local)(rua);
local a,b,c,d;
rua aux;
mapa.add_vertices( [a,b,c,d] );
\end{lstlisting}
\item \textbf{rem\_vertices} : Função que remove uma lista de vértices do grafo gr.\\
A função modifica o grafo gr, removendo, se existirem, os vértices da lista passada por parâmetro à função.
Sua assinatura é:\\
\textbf{function} rem\_vertices (\textbf{list vertex} a, \textbf{graph} gr);\\
O código abaixo exemplifica seu uso:
\begin{lstlisting}
mapa.remove_vertices( [c,d] );
\end{lstlisting}
\newpage
\item \textbf{add\_edges} : Função que conecta todo par de vértices do grafo gr com a aresta que a função f, passada por parâmetro devolve.\\
A função modifica o grafo gr, conectando todos os possíveis pares de vértices do grafo gr com a aresta obtida através da função f. Se a função f
devolver NIL para dados dois vértices, os vértices não serão conectados.
Sua assinatura é:\\
\textbf{function} add\_edges (\textbf{function} f: edge(\textbf{vertex} v1, \textbf{vertex} v2), \textbf{graph} gr);\\
O código abaixo exemplifica seu uso:
\begin{lstlisting}
vertex local { int id };
edge rua { int tamanho };
graph mapa(local)(rua);
local a,b,c,d;
rua aux;
mapa.add_vertices( [a,b,c,d] );
function gera_aresta:rua (local a, local b)
{
if(a.id < ((b.id) -1))
        then {
        aux:=new_edge(rua),
        aux.tamanho := a.id * b.id,
        return aux
        }
else {
        return nil
}
};
mapa.add_edges( gera_aresta );
mapa.remove_vertices( [c,d] );
mapa.add_vertices( [a,b,c,d] );
mapa.add_edges( gera_aresta );
\end{lstlisting}
\newpage
\item \textbf{remove\_edges} : Função que remove toda aresta que, para cada par de vértices do grafo gr, a função f devolve.\\
A função modifica o grafo gr, removendo as arestas, para todos os possíveis pares de vértices do grafo gr, que forem obtidas através da função f. Se a função f devolver NIL para dados dois vértices, a aresta devolvida pela função f não serão removida.
\\
Sua assinatura é:\\
\textbf{function} remove\_edges (\textbf{function} f: edge(\textbf{vertex} v1, \textbf{vertex} v2), \textbf{graph} gr);\\
O código abaixo exemplifica seu uso:
\begin{lstlisting}
function remove_arestas:bool(local a,local b)
{
if((a.id = 3) || (b.id = 3))
        then { return true }
        else { return false }
};
mapa.remove_edges( remove_arestas );
\end{lstlisting}
\item \textbf{get\_edge} : Função que devolve a aresta que liga o vértice v1 ao vértice v2, dentro de um grafo gr.\\
A função devolve uma aresta do tipo \textbf{edge}, ou do subtipo correspondente, que faz a conexão entre os dois vértices passados como parâmetro.\\
Se a conexão não existir, a função devolve \textbf{NIL}.
Sua assinatura é:\\
\textbf{function} get\_edge : \textbf{edge} (\textbf{vertex} v1, \textbf{vertex} v2, \textbf{graph} gr);\\
O código abaixo exemplifica seu uso:
\begin{lstlisting}
mapa.get_edge(a,c);
mapa.get_edge(a,b);
mapa.get_edge(b,d);
\end{lstlisting}
\newpage
\item \textbf{neighbors} : Função que devolve uma lista de vértices vizinhos a um vértice v dentro de um grafo gr.\\
A função devolve uma lista de elementos do tipo \textbf{vertex}, ou do subtipo correspondente, que se ligam ao vértice v, passado por parâmetro, apenas por uma aresta.\\
Se não existirem vizinhos, a função devolve uma lista vazia.\\
Sua assinatura é:\\
\textbf{function} neighbors : \textbf{list vertex} (\textbf{vertex} v, \textbf{graph} gr);\\
O código abaixo exemplifica seu uso:
\begin{lstlisting}
vertex local { int id };
edge rua { int tamanho };
graph mapa(local)(rua);
local a,b,c,d;
mapa.add_vertices( [a,b,c,d] );
a.id := 3;
b.id := 4;
c.id := 5;
d.id := 6;
mapa.add_edges( gera_aresta );
mapa.neighbors(a);
mapa.neighbors(b);
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\newpage
O código completo dos exemplos de uso das operações sobre grafos segue abaixo:
\begin{lstlisting}
vertex local { int id };
edge rua { int tamanho };
graph mapa(local)(rua);
local a,b,c,d;
rua aux;
mapa.add_vertices( [a,b,c,d] );
function gera_aresta:rua (local a, local b)
{
if(a.id < ((b.id) -1))
        then {
        aux:=new_edge(rua),
        aux.tamanho := a.id * b.id,
        return aux
        }
else {
        return nil
}
};
a.id := 3;
b.id := 4;
c.id := 5;
d.id := 6;
mapa.add_edges( gera_aresta );
mapa.remove_vertices( [c,d] );
mapa.add_vertices( [a,b,c,d] );
mapa.add_edges( gera_aresta );
mapa.get_edge(a,c);
mapa.get_edge(a,b);
mapa.get_edge(b,d);
mapa.neighbors(a);
mapa.neighbors(b);
function remove_arestas:bool(local a,local b)
{
if((a.id = 3) || (b.id = 3))
        then { return true }
        else { return false }
};
mapa.remove_edges( remove_arestas );
mapa.get_edge(a,c);
mapa.get_edge(a,b);
mapa.neighbors(a);
\end{lstlisting}
\newpage
\chapter{Expressões}
\section{Expressões Condicionais}
A sequência condicional $if$ executa apenas uma das sequências de \emph{sequence-of-statements}, dependendo da validade de uma expressão boleana passada.
\subsection{Sintaxe}
\begin{verbatim}
conditional-statemente =
if "(" bool-expression ") then {" sequence-of-staments "}"
[ "else {" sequence-of-stamentes "}"].
\end{verbatim}
No qual \emph{bool-expression} é uma expressão que retorna um valor do tipo boleano. No caso da expressão ser verdadeira então o bloco que será executado será o bloco delimitado por chaves após o comando \emph{then}. Caso a expressão seja falsa então o bloco que será executado será o bloco delimitado por chaves após o comando \emph{else}, caso não tenha sido declarado o compilador apenas da continuidade a execução do programa.
\subsection{Exemplo}
\begin{verbatim}
if (true) then { x := 2;} else {x := 1;}
\end{verbatim}
No caso acima o comando que será executado é o comando que atribui $2$ para a variável $x$.
\begin{verbatim}
if ( 3 < 2 ) then { print("oi");} else {print("tchau");}
\end{verbatim}
No caso acima o compilador irá imprimir na tela a string \emph{"tchau"}.
\chapter{Subprogramas}
Na linguagem Erd\H{o}s é possível definir apenas funções, onde é passado um tipo de retorno da função, ou procedimentos,
onde não é dito nenhum retorno de função.
Vale ressaltar que todas as variáveis são globais na linguagem Erd\H{o}s, assim, procedimentos e funções podem sempre alterar o estado do programa (causar efeitos colaterais).
\section{Modo de Parametrização}
Nas funções definidas pelo usuário da linguagem Erd\H{o}s, os parâmetros são sempre passados como cópia. \\
No entanto, temos as operações sobre grafos predefinidas que podem ser consideradas métodos da variável do tipo \textbf{graph}. Ao usar as operações add\_vertives, rem\_vertices, add\_edges e remove\_edges, a variável do tipo graph sobre a qual será realizada a operação será passada
por referência e, portanto, será alterada após a conclusão da operação.
\newpage
\section{Declarações de Funções}
\begin{verbatim}
procedures-and-functions-declarations-section =
list-of-prototypes list-of-function-and-procedure-implementations.
list-of-prototypes =
function-or-procedure-prototype ";" { function-or-procedure-prototype ";" }.
function-or-procedure-prototype =
"function" identifier ":" return-type "(" list-of-parameters ")"
| "procedure" identifier [ ":" return-type ] "(" list-of-parameters ")".
return-type =
(identifier | simple_type)[ "[]" ].
list-of-parameters =
parameter { "," parameter }.
parameter =
simple_type | identifier) identifier[ "[]" ].
\end{verbatim}
Exemplos de declarações de funções:\\
\begin{lstlisting}
function update();
function impar:bool(int n);
function par:bool(int n);
\end{lstlisting}
\section{Expressão de Retorno}
A sintaxe da expressão de retorno é simplesmente definida pela sintaxe abaixo:
\begin{verbatim}
simple_return_statement ::= return [expression];
\end{verbatim}
Exemplos podem ser vistos na próxima seção: "Corpo de Funções".
\section{Corpo de Funções}
\begin{verbatim}
list-of-function-and-procedure-implementations =
function-or-procedure-body ";" { function-or-procedure-body ";" }.
function-or-procedure-body =
function-or-procedure-prototype "{" sequence-of-statements "}".
\end{verbatim}
\newpage
Exemplos de implementações de funções:
\begin{lstlisting}
int counter;
counter := 0;
function update() {
counter = counter + 1
};
function par:bool(int n) {
if (n < 1) then {
        return true
},
return !impar(n-1)
};
function impar:bool(int n) {
if (n < 1) then {
        return false
},
return !par (n-1)
};
\end{lstlisting}
\section{Chamada de Funções}
Para executar funções, basta usar
A sintaxe para a chamada de funções é a seguinte:
\begin{verbatim}
function_call = function_name parameter_part.
parameter_part = (actual_parameter {, actual_parameter}).
actual_parameter ::= expression | variable_name
\end{verbatim}
Exemplos de chamadas de função:
\begin{lstlisting}
bool controle;
controle := impar(3);
if(impar(4)) then {
        controle = false,
}
else {
        controle = true
};
par(4);
par(5);
\end{lstlisting}
\chapter{Execução do Programa}
O interpretador da linguagem Erd\H{o}s fornece duas opções para implementação de programas na linguagem.
A primeira opção é o método iterativo de execução da linguagem, em outras palavras, as linhas de código do programa serão executadas conforme forem sendo escritas e certos resultados preliminares serão imediatamente exibidos após a execução.
A segunda opção é o método de execução por arquivo, no qual você deve escrer seu codigo em um arquivo e então executar o interpretador passando o caminho do arquivo como parâmetro. Neste caso, os resultados só serão exibidos após o término da execução.
Neste capítulo, iremos mostrar como executar. Iremos presumir que tenha os arquivos "declaracoes-globais.sml", "erdos.grm", "erdos.lex", "erdos.sml" e "sources.cm" em uma mesma pasta. É também necessário ter o interpretador SML/nj instalado.
Inicialmente, execute o interpretador SML/nj dentro da pasta que contém os arquivos. Para isso, abra o terminal, vá até a pasta e execute o SML/nj de lá.
Com interpretador SML/nj funcionado execute o comando \emph{CM.make "sources.cm"}. Ver imagem 7.1.
\begin{figure}[h]
\centering
\label{debian}
\includegraphics[scale=0.5]{Passo1.png}
\caption{}
\end{figure}
Após a chamada do comando anterior o interpretador deve retornar um boleano "true" confirmando que a compilação deu certo. Ver imagem 7.2.
\begin{figure}[h]
\centering
\label{debian}
\includegraphics[scale=0.5]{Passo2.png}
\caption{}
\end{figure}
Após isso, existem duas maneira de executar o interpretador da linguagem Erd\H{o}s. A primeira é a chamar o interpretador no modo iterativo. Para isso, basta executar o comando \emph{Erdos.parse();}. Ver imagens 7.3 e 7.4.
\begin{figure}[h]
\centering
\label{debian}
\includegraphics[scale=0.5]{Passo3.png}
\caption{}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\label{debian}
\includegraphics[scale=0.5]{Passo4.png}
\caption{}
\end{figure}
Outra forma é executar o interpretador para um programa escrito em um arquivo. Neste caso executamos o comando $Erdos.from\_ file("localização-do-arquivo");$. Na imagem 7.5 executamos o interpretador para uma aquivo chamado 01 que esta localizado em uma subpasta chamada \emph{t}.
\begin{figure}[h]
\centering
\label{debian}
\includegraphics[scale=0.5]{Passo5.png}
\caption{}
\end{figure}
\chapter{Exemplo: Grafo Conexo}
\section{Descrição do Problema}
Uma problema muito comum em teoria dos grafos é verificar se um dado grafo é conexo. Em outras palavras, se a partir de um dado vértice fixo é possível visitar todos os outros vétices do grafo. Uma maneira de solucionar esse problema é através de um algoritmo de busca em profundidade que vai marcando os vértices para os quais já foram visitados. A seguir, mostramos uma implementação deste algoritmo na linguagem Erd\H{o}s e executa o algoritmo para uma instância.
\section{Algoritmo}
\begin{verbatim}
vertex node { int id, bool visited };
edge link { string unused };
node a, b, c, d, e;
link tmp;
graph some_gvertex node { int id, bool visited };
edge link { string unused };
node a, b, c, d, e;
link tmp;
graph some_graph(node)(link);
function make_edges : link (node a, node b)
{         
if((a.id mod b.id) != 0) then
{
tmp := new_edge(link),
return tmp
}
else
{
return nil
}
};
function visit_neighbors : bool (list node l)
{
if(length(l) != 0) then
{
if((head(l)).visited != true) then
{
(head(l)).visited := true,
visit_neighbors(some_graph.neighbors(head(l))),
visit_neighbors(tail(some_graph.neighbors(head(l))))
}
else
{
visit_neighbors(tail(l))
}
}
};
function depth_first_search : bool (node n)
{
n.visited := true,
visit_neighbors(some_graph.neighbors(n))
};
function is_connected : bool (list node l)
{
if(length(l) = 0) then
{
return true
},
if((head(l)).visited = false) then
{
return false
},
return is_connected(tail(l))
};
a.visited := false;
b.visited := false;
c.visited := false;
d.visited := false;
e.visited := false;
a.id := 3;
b.id := 4;
c.id := 5;
d.id := 6;
e.id := 7;
some_graph.add_vertices([a, b, c, d, e]);
some_graph.add_edges(make_edges);
depth_first_search(a);
is_connected([a, b, c, d, e]);
\end{verbatim}
\end{document}
